
\begin{frame}[fragile]{Как правильно задавать вопросы}
From FAQ How To Ask Questions The Smart Way
Before You Ask
  \begin{itemize}
	  \item Try to find an answer by reading the manual.
	  \item Try to find an answer by reading a FAQ.
	  \item Try to find an answer by searching the archives of the forum you plan to post to.
	  \item Try to find an answer by searching the Web.
	  \item Try to find an answer by inspection or experimentation.
	  \item Try to find an answer by asking a skilled friend.
	  \item If you're a programmer, try to find an answer by reading the source code.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Источники получение помощи}
  \begin{itemize}
    \pause
    \item \textbf{man} - помощь по внешним командам
    \pause
    \item \textbf{help} - встроенная помощь по внутренним командам bash (также man bash)
    \pause
    \item \textbf{info} - расширенная помощь по некоторым командам (texinfo format)
     \begin{block}{Упражнение. Работа с командой info}
        \begin{itemize}
        \item   Попробовать {\tt info coreutils}
        \item   Справка по навигации -- нажать h
        \end{itemize}
	 \end{block}
		\begin{block}{Упражнение. Другие источники помощи.}
			\begin{lstlisting}
            help 
            help help
            man -h
            info --help
			\end{lstlisting}
		\end{block}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Основное о man}
\begin{columns}
	\column{2.5in}
		\begin{itemize}
			\item Прочитайте {\tt man man} !
			\item apropos, аналог {\tt man -k <слово>}
            \item whatis, аналог {\tt man -f <слово>} 
			\item Разделы (sections)
				\begin{itemize}
					\item[1] Основная секция(юзерские программы)
					\item[2] Syscalls
					\item[3] С library
					\item[5] Конфигурационные файлы
					\item[8] Системные службы
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	  \textbf{Замечание}

	  Обычно внутри страницы работает поиск с помощью '/'
	\pause 
	
	\column{1in}
		\begin{block}{Попробовать}
			\begin{lstlisting}
man -k intro or apropos
man -f intro or whatis
man 3 intro
man 1 intro
man -wa intro
			\end{lstlisting}
		\end{block}
	\end{columns}
\end{frame}


%\begin{frame}[fragile]{Чему научились}
%  \begin{itemize}
%  \item Как спрашивать у сообщества
%  \item Умеем использовать 3 источника получения информации man, info, help
%  \item Как перемещаться по страницам помощи info и man
%  \item Иcкать в системе помощи man и запрашивать из одного из 8-ми разделов 
%  \end{itemize}
%\end{frame}
